\documentclass[12pt,a4paper,twoside=semi,DIV=18]{scrartcl}
\input{headers} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{scrlayer-scrpage}

\pagestyle{scrheadings}
\hypersetup{
 pdfauthor={Patrice Le Borgne},
 pdftitle={La documentation de GNSI},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.3 (Org mode 9.6.15)}, 
 pdflang={French}}

%Defining the Layer
\makeatletter
\newlength{\topheight}
\setlength{\topheight}{\sls@topmargin}
\addtolength{\topheight}{\headheight}
\DeclareLayer[
    background,
    contents={%
        \color{cyan}%
        \rule{\paperwidth}{\topheight}
    }%
]{scrheadings.head.background}

\DeclareLayer[clone=scrheadings.foot.oneside,
  background,voffset=28.65cm,hoffset=0cm,
  contents={%
    \color{cyan}%
    \rule{\paperwidth}{\topheight}%
  }%
]{scrheadings.foot.oneside.background}

\DeclareLayer[clone=scrheadings.foot.odd,
  background,voffset=28.65cm,hoffset=0cm,
  contents={%
    \color{cyan}%
    \rule{\paperwidth}{\topheight}%
	}%
]{scrheadings.foot.odd.background}

\DeclareLayer[clone=scrheadings.foot.even,
  background,voffset=28.65cm,hoffset=0cm,
  contents={%
    \color{cyan}%
    \rule{\paperwidth}{\topheight}%
  }%
]{scrheadings.foot.even.background}

\setkomafont{pageheadfoot}{\bfseries}

\makeatother

%Adding the Layer to the pagestyles
\AddLayersAtBeginOfPageStyle{scrheadings}{%
  scrheadings.head.background,
  scrheadings.foot.oneside.background,
  scrheadings.foot.odd.background,
    scrheadings.foot.even.background%
}
\AddLayersAtBeginOfPageStyle{plain.scrheadings}{%
  scrheadings.head.background,
  scrheadings.foot.oneside.background,
  scrheadings.foot.odd.background,
    scrheadings.foot.even.background%
}

\author{Patrice Le Borgne}
\date{\today}
\title{La documentation de GNSI}


\begin{document}

\maketitle

\section*{Présentation du projet}
\label{sec:org4071162}

\texttt{gnsi} est un programme en ligne de commande écrit en python qui
m'aide à créer des devoirs auto-corrigés composés sur machine puis
déposés sur Moodle. Mais, les épreuves étant écrites, il peut
également générer un sujet au format pdf (via xelatex). De plus, même
si cela peut paraître inutile, il est possible de corriger ces copies
en utilisant une feuille AMC (\href{https://www.auto-multiple-choice.net/}{Auto Multiple Choice})

C'est pourquoi \texttt{gnsi} sert à :

\begin{itemize}
\item \textbf{Objectif 1} : imposer un cadre rigide pour aider à la conception d'une base de données d'exercices écrits au format markdown.
\item \textbf{Objectif 2} : créer à partir des exercices enregistrés dans la base des devoirs sous 2 versions :
\begin{itemize}
\item écrite : un sujet au format tex puis pdf ainsi qu'une feuille de correction au format latex pour l'utiliser dans le logiciel AMC ;
\item numérique : les énoncés en version markdown qui peuvent servir de doctest ainsi que les fichiers .py à fournir aux élèves.
\end{itemize}
\item \textbf{Objectif 3} : importer le dossier zip des travaux élèves déposés sur Moodle dans le dossier du devoir.
\item \textbf{Objectif 4} : corriger les travaux numériques :
\begin{itemize}
\item pour les élèves : générer un fichier markdown avec la note, les détails des tests ratés et les points ;
\item pour le prof : un fichier csv avec les scores élèves prêt à être déposé dans le carnet de notes Moodle.
\end{itemize}
\end{itemize}

Pour les curieux qui tenteront l'aventure, il y en plus la possibilité
de détecter les élèves qui ont copiés grâce au logiciel \href{https://pypi.org/project/copydetect/}{copydetect}.

\subsection*{latex}
\label{sec:org99de5af}

Ce programme suppose que vous disposiez d'une installation latex qui
fonctionne. Si vous voulez faire des tests, je vous invite à d'abord
modifier le fichier \texttt{brouillon.tex} dans le dossier \texttt{modeles} et
vérifier que cela fonctionne lors de la mise au point du fichier latex
d'un exercice.

Une fois que vous êtes satisfait, vous pouvez adapter le fichier
\texttt{document\_debut.tex} (jusqu'à \texttt{\textbackslash{}begin\{document\}}) en veillant bien à
définir l'entềte ainsi :
\begin{minted}[]{latex}
\title{\VAR{titre}}
\author{\VAR{auteur}}
\date{\VAR{date}}
\end{minted}

car il s'agit d'un template jinja2.

\subsection*{Autre format de ce document}
\label{sec:orgc0a10ce}

La version pdf de ce document est ici : \href{documentation\_gnsi.pdf}{documentation\_gnsi.pdf}


\section*{Installation}
\label{sec:orgbefb7d3}

\subsection*{À partir de git}
\label{sec:org58a05c4}

Les sources peuvent être récupérées à l'adresse :

\href{https://forge.apps.education.fr/patrice-le-borgne/gnsi}{https://forge.apps.education.fr/patrice-le-borgne/gnsi}

En utilisant \texttt{git}, 
\begin{verbatim}
git clone https://forge.apps.education.fr/patrice-le-borgne/gnsi
\end{verbatim}

Personnellement, pour simplifier la configuration du module en vue d'un futur dépôt sur \href{https://pypi.org/}{https://pypi.org/},
j'ai utilisé le package \texttt{flit} :
\begin{verbatim}
pip install flit
\end{verbatim}

Se déplacer dans le dossier \texttt{gnsi} :
\begin{verbatim}
cd gnsi
\end{verbatim}

Puis lancer l'installation avec \texttt{flit} :
\begin{verbatim}
flit install
\end{verbatim}

Pour ceux qui veulent utiliser un environnement virtuel, il faut
activer celui-ci puis lancer la commande :
\begin{verbatim}
flit install --env
\end{verbatim}



\section*{Initialisation}
\label{sec:orgd7b10d1}

\subsection*{À lancer impérativement}
\label{sec:org0ee3f66}

\begin{verbatim}
gnsi new
\end{verbatim}

Il vous sera demandé un nom de dossier à créer dans votre répertoire
personnel. Par défaut, \texttt{GNSIcontenus}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.6\linewidth]{./images/arborescence.png}
\end{center}

Il vous est également proposé de changer le nom par défaut d'un
exercice. Vous pouvez trouver sur ce dépôt le projet \textbf{GNSIexercices}
qui contient les exercices prêts à l'emploi que j'ai déjà saisi. Si
chacun développe sa branche avec ses propres noms d'exercice, cela
éviterait les conflits au moment de la fusion de branches. Je propose
la convention \texttt{"exercice"+ initiales}, sachant que la numérotation des
exercices est automatisée.

\subsection*{Définir la classe par défaut}
\label{sec:orgeb033db}

Si on n'a qu'une seule classe, autant en faire la classe par défaut :
\begin{verbatim}
gnsi classe --ajouter --defaut nom_de_la_classe addresse_absolue_fichier_donnees_eleves.csv
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item \texttt{nom\_de\_la\_classe} est un alias qui sert à désigner la classe. Il
est surtout utile quand on en a plusieurs.
\item \texttt{addresse\_absolue\_fichier\_donnees\_eleves.csv} est un fichier csv
(le séparateur doit être une virgule). La première ligne doit
contenir le nom des champs qui sont  \textbf{obligatoirement} :
\begin{itemize}
\item \texttt{id} : un nombre, identifiant unique ;
\item \texttt{eleve} : le nom de l'élève tel qu'il apparaît dans Moodle. Quand
vous récupérer des travaux, Moodle place les travaux de chaque
élève dans un dossier qui commence par son nom. En général, c'est
\texttt{prenom + " " + nom}.
\item \texttt{prenom} : le prénom de l'élève ;
\item \texttt{nom} : son nom
\item \texttt{idmoodle} : l'identifiant Moodle de l'élève.
\item \texttt{email} : l'adresse mail de l'élève.
\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Pour les 4 derniers champs, vous pouvez exporter le carnet de notes 
de Moodle, pour avoir ces données.}

\subsection*{Ajouter une classe supplémentaire}
\label{sec:orga84dfd1}

\begin{verbatim}
gnsi classe --ajouter nom_de_la_classe addresse_absolue_fichier_donnees_eleves.csv
\end{verbatim}

\subsection*{Vérification}
\label{sec:orgee36081}

Pour vérifier la configuration :

\begin{verbatim}
gnsi configuration
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
brouillons  :  /**********/GNSIcontenus/brouillons
brouillons/docs  :  /**********/GNSIcontenus/brouillons/docs
brouillons/latex  :  /**********/GNSIcontenus/brouillons/latex
exercices  :  /**********/GNSIcontenus/exercices
devoirs  :  /**********/GNSIcontenus/devoirs
modeles  :  /**********/GNSIcontenus/modeles
latex  :  xelatex
reader  :  evince
test  :  nosetests3
nom  :  exercice
term  :  /**********/GNSIcontenus/modeles/eleves_nsi_2122.csv
defaut  :  /**********/GNSIcontenus/modeles/eleves_nsi_2122.csv
\end{verbatim}


Vous pouvez modifier ce fichier manuellement :
\texttt{\textasciitilde{}/.config/gnsi/config\_gnsi.cfg}.

Vous remarquerez que le logiciel par défaut pour la compilation latex
est \texttt{xelatex}, et celui pour la lecture de pdf \texttt{evince}.

En revanche, le logiciel pour effectuer les tests n'est pas
modifiable mais doit être installé sur votre système. Si ce n'est pas
le cas :

\begin{verbatim}
pip install nosetests
\end{verbatim}

\section*{Ajouter un exercice à la base}
\label{sec:orgc31ef82}
\subsection*{Les commandes}
\label{sec:org394cf67}

\texttt{gnsi} fonctionne avec une sous commande et des arguments. Pour
connaître les arguments de la sous-commande \texttt{brouillon}, il suffit de lancer :


\begin{verbatim}
gnsi brouillon -h
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
usage: gnsi brouillon [-h] [--clean] [--no-clean] [--importer] [--no-importer]
                      [--tester] [--no-tester] [--force] [--no-force] [--pdf]
                      [--no-pdf] [--preparer] [--no-preparer] [--exporter]
                      [--no-exporter] [--corriger] [--no-corriger]
                      [args [args ...]]

Permet de manipuler le brouillon de l'exercice avant de l'ajouter à la base.

positional arguments:
  args

optional arguments:
  -h, --help     show this help message and exit
  --clean        Vide le dossier brouillons (default: False)
  --no-clean
  --importer     Importer les fichier (adresse absolue) dans le dossier
                 brouillons. (default: False)
  --no-importer
  --tester       Génère tous les formats à partir du fichier markdown et lance
                 les tests. (default: False)
  --no-tester
  --force        Impose la regénération du fichier latex (default: False)
  --no-force
  --pdf          Lance la compilation du fichier latex et visualise le pdf.
                 (default: False)
  --no-pdf
  --preparer     Nomme l'exercice et génère le pdf avec ce nom. (default:
                 False)
  --no-preparer
  --exporter     Ajoute l'exercice à la base de données et l'enlève des
                 brouillons. (default: False)
  --no-exporter
  --corriger     Réimporte un exercice existant pour le corriger. (default:
                 False)
  --no-corriger
\end{verbatim}

\subsection*{Nettoyer le dossier brouillon}
\label{sec:org332d1bb}

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --clean
\end{verbatim}

Cette commande efface toute trace d'un exercice précédent. On a alors
l'arborescence suivante.

\begin{center}
\includegraphics[width=.4\linewidth]{./images/arborescence_brouillons.png}
\end{center}

Les fichiers \texttt{setup.cfg} et \texttt{brouillon.tex} sont recopiés à partir du
dossier \texttt{modeles} par conséquent si vous voulez les modifier de
manière pérenne, il faut les modifier dans ce dernier.

\begin{itemize}
\item \texttt{setup.cfg} est un fichier de configuration pour \texttt{nosetests}. Les
paramètres permettent de chercher les doctests dans le dossier
\texttt{docs}. Les résultats seront affichés dans la console.
\item \texttt{brouillon.tex} est un document maître latex qui charge le fichier
\texttt{exercice.tex} qui se trouve dans le dossier \texttt{latex}.
\end{itemize}

\subsection*{Créer un nouvel exercice}
\label{sec:orgaef2762}

Il s'agit de créer 2 fichiers dont les noms sont obligatoirement les
suivants :
\begin{itemize}
\item \texttt{exercice.md} : l'énoncé au format \texttt{markdown} avec quelques
métadonnées (voir si après). À partir de ce fichier seront générés :
\begin{itemize}
\item \texttt{exercice\_version\_eleve.md} : à la racine du dossier
\texttt{brouillons}, un énoncé pour l'élève qui peut
éventuellement servir de fichier doctest.
\item \texttt{exercice.tex} : dans le dossier \texttt{latex}.
\end{itemize}
\emph{Ces deux fichiers ne sont générés qu'une seule fois mais il sera possible de relancer cette génération. Il sera donc possible de les 
personnaliser avant d'exporter l'exercice dans la base.}
\begin{itemize}
\item des fichiers de tests au format \texttt{markdown}. Ceux-ci seront placés
dans le dossier \texttt{docs}.
\item \texttt{bareme.csv} : à la racine du dossier \texttt{brouillons}, un fichier
qui contient le barème utilisé lors d'une correction automatisée. À
chaque test, on associe un certain nombre de point.
\item \texttt{bareme\_amc.csv} : à la racine du dossier \texttt{brouillons}, un
fichier qui contient le barème utilisé lors d'une correction
à l'aide d'AMC. Ce fichier sera utilisé lors de la création d'un devoir.
\end{itemize}
\item \texttt{exercice.py} : le fichier qui contient les solutions aux
questions. Il permet tester la validité de l'énoncé et de ses
tests. C'est cette phase qui est manquée par ceux qui composent les
sujets de l'épreuve pratique.
\end{itemize}

À votre charge de :
\begin{itemize}
\item créer à la racine de \texttt{brouillons}, un fichier
\texttt{exercice\_version\_eleve.md} qui serait un fichier prérempli à
compléter par l'élève comme l'exercice 2 de l'épreuve pratique.
\item d'ajouter les éventuelles images de votre document écrit dans le
dossier \texttt{latex}, au format png ou jpg.
\end{itemize}

\subsection*{Le fichier \texttt{exercice.md}}
\label{sec:org53a1a8a}

Le meilleur moyen de commencer, c'est de voir l'\href{images/exercice.md}{exemple}. Il s'agit
d'un exercice tiré d'un sujet de bac 2021.

Le principe est d'ajouter des informations au niveau des doctests. Les
parties de code sont délimites par les trois tildes \texttt{\textasciitilde{}\textasciitilde{}\textasciitilde{}}. Entre
accolades, on rajoute les données qui seront prises en compte lors de
la génération des divers fichiers. On détourne donc juste une
possibilité qui existe déjà.

\begin{itemize}
\item \texttt{.hidden} : le contenu du code ne sera exporté vers aucun document
élève ;
\item \texttt{.meta} : ne sert qu'à classer les fichiers lors de le genèse d'un
document prof utile pour chercher les exercices dans la base \emph{(pas en
core fait - cela mérite réflexion !)} Cette partie n'empêche pas le
programme de fonctionner. On peut donc s'en passer pour l'instant.
\item \texttt{.python} : sert à déclencher la coloration syntaxique de la version
écrite ;
\item \texttt{.amc} : le contenu, éventuellement vide, ne concerne que la version papier ;
\item \texttt{.test} : le contenu sera exporté dans les fichiers de tests ;
\item \texttt{.all} : correspond à \texttt{.amc} \textbf{et} \texttt{.test} ;
\item \texttt{file=Q\_1.md} : le nom du fichier test. Il faut qu'il corresponde au
numéro de la question. Ici, c'est la question 1 de
l'exercice. \textbf{Utiliser des underscores} et non des points. Bien sûr,
pas d'espace ! \texttt{Q\_1\_a.md} pour la question 1.a. Ce nom servira
également de label pour le fichier AMC.
\item \texttt{bareme=1} : le nombre de points associé à la question.
\end{itemize}

\subsection*{le fichier \texttt{exercice.py}}
\label{sec:org7a4b489}

Il doit passer tous les tests. Cela permet de valider le sujet et sert
de correction que l'on peut éventuellement montrer ensuite aux élèves.



\subsection*{Tester le tout.}
\label{sec:org12615da}

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --tester
\end{verbatim}

Si tout se déroule sans accro, vous devriez voir les 2 barèmes
s'afficher. \texttt{gnsi} transforme automatiquement les underscores en point
pour le fichier AMC car en latex on ne peut les employer que dans un
environnement mathématiques.

\begin{verbatim}
Bareme
Q_2.md, 1
Q_3.md, 1
Q_4.md, 1
Q_5.md, 1
Q_6.md, 1
Q_7.md, 1

Bareme AMC
Q.1, 1
Q.2, 1
Q.3, 1
Q.4, 1
Q.5, 1
Q.6, 1
Q.7, 1
\end{verbatim}

Au premier lancement, il est généré la version élève de l'énoncé et la
version latex. Si celle-ci existe, elles ne sont pas
remplacées. Toutefois, si pour une raison ou une autre, vous voulez
recréer ces 2 fichiers, vous pouvez lancer : 

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --tester --force
\end{verbatim}

\textbf{Attention}, les 2 fichiers sont regénérés en même temps. Pour
l'instant, je n'ai rien prévu pour traiter l'un indépendemment de l'autre.

\subsection*{Mettre au point le fichier \texttt{exercice.tex}}
\label{sec:orge16f435}

L'export du format \texttt{markdown} au format n'est pas parfait. C'est
pourquoi je retravaille toujours le fichier tex avant d'exporter. De
toute façon, il faut en général gérer le format des images, s'il y en
a. 

Il existe également des problèmes dans la numérotation des
questions. Si on veut éviter les travaux de numérotation trop
importants, on peut éviter les sous-questions.

Pour visualiser le pdf, il suffit de lancer : 
\begin{verbatim}
gnsi brouillon --pdf
\end{verbatim}


\subsection*{Préparer l'export}
\label{sec:orge758684}

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --preparer
\end{verbatim}

Cela permet de voir le nom de l'exercice et la version finale du pdf
avec le nom de l'exercice.

\subsection*{Exporter l'exercice}
\label{sec:orgacf8abd}
Mettez au point \texttt{exercice\_version\_eleve.md} si ce n'est pas déjà fait.
Ensuite :
\begin{verbatim}
gnsi brouillon --exporter
\end{verbatim}

Tous les fichiers, sauf \texttt{brouillon.tex} sont recopiées dans un dossier
\texttt{exercice...} dans le dossier \texttt{exercices}. En particulier, vous pouvez
voir le pdf correspondant à l'exercice qui se trouve dans le dossier
\texttt{latex}.

\emph{À terme, j'espère trouver le temps d'écrire une fonction qui collectent tous ces pdf en un seul fichier, le tout en les classant
suivant informations contenues dans les balises \texttt{.meta}.}

\subsection*{Corriger un exercice déjà exporté}
\label{sec:orgb859e8b}

Si on souhaite corriger un exercice déjà exporté. On peut reprendre la
procédure précédente après :
\begin{verbatim}
gnsi brouillon --clean
gnsi brouillon --corriger nom_de_l_exercice
\end{verbatim}

\texttt{nom\_de\_l\_exercice} est le nom du dossier dans \texttt{exercices}.

\textbf{\textbf{Attention}} : Une fois les modifications apportées, pour les
enregistrer dans la base d'exercices, il faut relancer les 2 commandes
suivantes :

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --preparer
gnsi brouillon --exporter
\end{verbatim}

\subsection*{Si on a déjà une base\ldots{}}
\label{sec:org1efa6bb}
Parfois, on a déjà un sujet et le fichier python avec la correction.

Personnellement, j'utilise souvent \texttt{pandoc} pour convertir les
fichiers à divers format. Pour les importer dans le dossier
\texttt{brouillon}, il suffit de faire :

\begin{verbatim}
gnsi brouillon --importer fichier_markdown.md fichier_python.py [image1.png ...]
\end{verbatim}

C'est un peu lourd mais pour l'instant il faut fournir les adresses
absolues des fichiers. Le \texttt{.md} et le \texttt{.py} sont placés à la racine de
\texttt{brouillons} et renommés \texttt{exercice.md} et \texttt{exercice.py}. Les fichiers
\texttt{.png}, \texttt{.jpg} et \texttt{.jpeg} sont copiés dans le dossier \texttt{latex} mais pas renommés.

L'ordre n'importe pas, toutefois, il ne faut fournir qu'un seul
fichier \texttt{.md} et/ou un seul fichier \texttt{.py}.

\section*{Créer un devoir}
\label{sec:orgc109178}

\subsection*{Les commandes}
\label{sec:org2b28b10}

\begin{verbatim}
gnsi devoir -h
\end{verbatim}


\subsection*{Concrètement\ldots{}}
\label{sec:org1e755e3}

Il faut connaître les exercices que vous voulez insérer dans votre
devoir.

Par exemple, la commande suivante :

\begin{verbatim}
gnsi devoir dm_t1_1 "Devoir maison 1" "NSI" "Année scolaire 2021-2022" exercice002 exercice003 exercice004
\end{verbatim}

crée un devoir :
\begin{itemize}
\item qui sera rangé dans le dossier \texttt{devoirs/dm\_t1\_1} ;
\item dont le fichier latex aura pour titre \emph{Devoir maison 1}, pour auteur
\emph{NSI} et pour date  \emph{Année scolaire 2021-2022} ;
\item composés des exercices \texttt{exercice002}, \texttt{exercice003},  \texttt{exercice004}.
\end{itemize}

Dans le dossier \texttt{devoirs}, le dossier suivant sera créé :

\begin{center}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{./images/arborescence_devoir.png}
\end{center}

L'ordre des exercices lors de l'appel de la commande \texttt{gnsi devoir}
impose la numérotation des exercices. Ainsi, dans l'exemple précédent,
\texttt{exercice002} apparaître sous le nom d'\texttt{exercice\_1}, etc\ldots{}

Quelques précisions supplémentaires :

\begin{itemize}
\item \texttt{bareme.csv} : le barème complet du devoir. Ce fichier sera utilisé
pour la correction automatique ;
\item \texttt{setup.cfg} : est une copie du fichier \texttt{setup\_devoir.cfg} qui se
trouve dans le dossier \texttt{modeles}. Pour la correction des devoirs, on
effectuera toujours les tests avec \texttt{nosetests3} mais on fera une
sortie vers le fichier \texttt{nosetests.xml} ;
\item \texttt{bilans} est le dossier où seront rangés les bilans individuels de
élèves et le fichier prof ;
\item \texttt{docs} contient tous les fichiers \texttt{markdown} qui servent de
tests. \texttt{gnsi} s'est chargé de nommer correctement ces derniers. Vous
pourriez voir par exemple \texttt{exercice\_1\_Q\_1.md}.
\item \texttt{fichiers\_eleves} : toutes les versions élèves disponibles des
exercices sont recopiées dans ce dossier. Bien sûr, les noms des
fichiers ont été adaptés. Personnellement, je mets ces fichiers à
disposition via Moodle.
\item \texttt{latex} contient toutes les images des exercices ainsi que :
\begin{itemize}
\item un fichier latex prêt à compiler dont le nom est le même que le
devoir. Dans l'exemple précédent, on a un fichier \texttt{dm\_t\_1\_1.tex} ;
\item un fichier latex prêt à être utilisé dans AMC. Dans l'exemple
précédent, on a un fichier \texttt{dm\_t\_1\_1\_amc.tex} ;
\end{itemize}
On peut donc retravailler la mise en page du document final. On ne
peut toutefois pas changer l'ordre des exercices car ils ne
correspondraient plus aux tests.
\item \texttt{travaux} est le dossier où seront rangés les travaux élèves.
\end{itemize}


\section*{Évaluer les élèves}
\label{sec:orgf3d26f0}

\subsection*{Ramasser les devoirs}
\label{sec:orgf0a58bb}

Vous l'aurez compris, j'utilise Moodle pour mettre le devoir à
disposition des élèves. Ces derniers doivent déposer un fichier par
exercice. Évidemment, \texttt{exercice\_1.py} pour l'exercice 1.

Quand on ramasse le devoir, on veille à ce que la case indiquant que
les travaux doivent ếtre rangés dans un dossier au nom de l'élève.

On récupère alors un dossier zip. 

\subsubsection*{Si vous avez défini une classe par défaut}
\label{sec:org3091e27}

On lance ensuite la commande :

\begin{verbatim}
gnsi ramasser nom_devoir adresse_absolue_archive.zip
\end{verbatim}

Par exemple pour le devoir précédent, j'ai écrit :
\begin{verbatim}
gnsi ramasser dm_t1_1 "/*******/Téléchargements/nsit-Devoir maison 1-20529.zip"
\end{verbatim}

\subsubsection*{Si le devoir est destiné à une classe que la classe par défaut}
\label{sec:org39abcc5}

\begin{verbatim}
gnsi ramasser nom_devoir adresse_absolue_archive.zip classe
\end{verbatim}


Si tout s'est bien déroulé, vous devez trouver dans le dossier
\texttt{travaux} du devoir des dossiers au nom de l'élève (prenom + nom). Ce
sont ces noms de dossiers qui doivent correspondre au champs \texttt{eleve}
du fichier la classe que nous avons importé lors de l'initialisation
du programme.


\subsection*{Corriger les devoirs}
\label{sec:orgdf6ffbc}

Il suffit d'écrire :
\begin{verbatim}
gnsi corriger devoir
\end{verbatim}

Par exemple, après avoir ramassé les travaux du devoir \texttt{dm\_t1\_1}, il
suffit de lancer :

\begin{verbatim}
gnsi corriger dm_t1_1
\end{verbatim}

Dans le dossier \texttt{bilans}, on trouve :
\begin{itemize}
\item un fichier par élève au format \texttt{markdown} qui ressemble à :
\end{itemize}

\begin{verbatim}
---
title : Devoir maison 1
author : I****  A******
date : NSI
---

# Note : 18.57 / 20

## Exercice 1
- **test1** : 1 / 1
- **test2** : 2 / 2
- **test3** : 1 / 1

## Exercice 2
- **test1** : 1 / 1
- **test2** : 1 / 1
- **test3** : 2 / 2

## Exercice 3
- **Q.2** : 1 / 1
- **Q.3** : 0 / 1
- **Q.4** : 1 / 1
- **Q.5** : 1 / 1
- **Q.6** : 1 / 1
- **Q.7** : 1 / 1

# Détails erreurs

```{python}
Failed doctest test for exercice_3_Q_3.md
  File "/***********/GNSIcontenus/devoirs/dm_t1_1/docs/exercice_3_Q_3.md", line 0

----------------------------------------------------------------------
File "/***********/GNSIcontenus/devoirs/dm_t1_1/docs/exercice_3_Q_3.md", line 3, in exercice_3_Q_3.md
Failed example:
    finale(B)
Exception raised:
    Traceback (most recent call last):
      File "/usr/lib/python3.8/doctest.py", line 1336, in __run
        exec(compile(example.source, filename, "single",
      File "<doctest exercice_3_Q_3.md[1]>", line 1, in <module>
        finale(B)
      File "/***********/GNSIcontenus/devoirs/dm_t1_1/exercice_3.py", line 50, in finale
        return [racine(finale1,finale2)]
    TypeError: racine() takes 1 positional argument but 2 were given

```


\end{verbatim}

\begin{itemize}
\item un fichier csv avec les résultats de tous les élèves de la
classe. Personnellement, j'utilise ce fichier pour :
\begin{itemize}
\item rentrer les notes dans le carnets de notes Moodle (importer un
fichier csv lié par \texttt{idmoodle -> nom de l'élève} et \texttt{note -> le
     devoir Moodle}.)
\item envoyer les résultats individuellement grâce au module \texttt{Mail
     Merge} de \texttt{Thunderbird}
\end{itemize}
\end{itemize}



\subsection*{Pour avoir une idée du nombre de source\ldots{}}
\label{sec:orgedad8ac}

Comme indiqué dans l'introduction de ce tutoriel, on peut utiliser le
programme python \href{https://pypi.org/project/copydetect/}{copydetect} pour avoir une idée des élèves qui se sont
inspirés mutuellement.

Par exemple, pour le devoir précédent, il m'a suffit de lancer :
\begin{verbatim}
copydetect -t /*********/GNSIcontenus/devoirs/dm_t1_1/travaux/ -b /**********/GNSIcontenus/devoirs/dm_t1_1/fichiers_eleves/ -e py -l -T -s
\end{verbatim}

Chaque fichier est comparé à tous les autres et on obtient un rapport
html avec les fichiers les plus ressemblants. C'est très instructif. 


\section*{About me}
\label{sec:orgd169629}

On a beau avoir suivi des formations exceptionnelles pour avoir le
droit d'enseigner la NSI, il reste de nombreuses zones d'ombre sur le
développement logiciel. Ce programme est pour moi une espèce de TP sur
les doctests, sur la manière d'organiser son code, sur l'utilisation
de git et enfin  les étapes à suivre pour pouvoir déposer un programme
sur pypi.org !

Patrice le Borgne
\end{document}
